\documentclass[a4papaer,12pt]{article}

\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=25mm, bottom=30mm,nohead,nofoot]{geometry}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[compatibility=false]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{graphics, graphicx}
\graphicspath{{./images/}}
\setcounter{tocdepth}{4}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true}
\usepackage{amssymb,latexsym} 
\usepackage{MnSymbol}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hhline}
\usepackage{delarray}
\usepackage{color,colortbl}

\renewcommand{\listoffigures}{\begingroup  % add number to list of graphics
\tocsection
\tocfile{\listfigurename}{lof}
\endgroup}
\renewcommand{\listoftables}{\begingroup  % add number to list of tables
\tocsection
\tocfile{\listtablename}{lot}
\endgroup}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\center
		Санкт-Петербургский Политехнический
		университет \\ Петра Великого\\
		Институт прикладной математики и механики
		\\ \textbf{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики}

	\vfill ~
	\textbf{
		\\ \large Отчёт
	}
    \\ о летней производственной практике 

	\vfill ~

    \begin{flushleft}
    \underline{Выполнил:}  \hspace{\fill} студент гр.3640102/00201 \textbf{Лансков Н.В.} \linebreak[2]
	\underline{Руководитель:} \hspace{\fill} \textbf{Савчук Д.А.} \\
    \end{flushleft}

\vfill

{\large}	Санкт-Петербург
\\ 2021
\end{titlepage}

\tableofcontents

\section{Введение}
В ходе летней практики я работал в компании ITS. Я решал много различных задач для разных проектов. Также 
в ходе практики я получил опыт управления командами разработчиков, общения с заказчиками и планирования проектов.
Это был интересный управленческий опыт, однако в рамках данного отчёта я опишу только технические задачи, 
которые были решены мной в рамках практики.

\section{Шаблонизация openresty}

В экосистеме современных веб приложений обычно участвует веб сервер.
В нашей компании мы используем в качестве веб сервера nginx.
Nginx раздаёт клиентам по запросу статические файлы или перенаправляет
поступивший запрос соответствующему приложению на нашем сервере.
И иногда перед возвратом пользователю запрошенной html страницы требуется
выполнить какие-то дополнительные действия. В частности, у нас появилась
необходимость снабжать страницу, которая отправляется клиенту, определёнными метатегами,
которые специфичны для каждой страницы. Чтобы автоматизировать данную задачу,
мы используем openresty. Это такая технология, которая позволяет выполнять код на
языке lua непосредственно при обработке nginx-ом запроса.
Если в обычной конфигурации nginx для раздачи статических файлов используется директива
\textbf{try\_files}, то с openresty мы заменяем один \textbf{location} блок на три:
в первом у нас обычная директива \textbf{try\_files}, если мы находим нужный файл
- отдаём его, если нет - переходим во второй \textbf{location} блок, в котором нгинкс
просто выполняет код скрипта на lua. И после этого мы переходим в последний блок-обработчик,
который уже отдаёт запрошенный файл, который был сгенерирован скриптом.

\section{Автоматизация деплоя при помощи docker-compose и bash}
\section{CRUD бэкенд для приложения поиска работы}
\section{Телеграм бот - трекер калорий}

\end{document}

